\queriaouzitou{
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Margot, lo petchoù tseun protagoniste de la \textit{scène} finale, l'è itaye vardaye dérì le rid\'o pe lo pappa de Paolo Cima Sander. Pe la vardé tranquila, l'a faillì lèi baillì eunna matse de croquette\ldots for probablo que l'è dèi salla nite lé que l'a attacoù a èi tchica de problème de santé!

%margot "cagnolino" -> c'era papà dietro le quinte a darle dei croccantini.. da lì infatti ha iniziato a star male XD.. l'ha riempita come un'uovo!

%\item[$\bullet$]-> 2016 "scherzo di roveayz o joel... mi hanno legato le scarpe da cacciatore

\item[$\bullet$] La pièse ``N'en pa lo ten" counte de fas\'on bièn ironique lo \textit{laxisme} di-z-uficho pebleuque. Deun lo 2016, pe le Digourdì n'ayè bièn de-z-atteur que trailloon pe de-z-uficho réjonal, mi pe seutta pièse gneun de leur l'a partésipoù. Gneun de leur l'ie refezose; l'ie fran it\'o eun case. Anse\ldots aprì la pièse sayòn tcheu triste de pa èi partésipoù a l'icriteua di tecste, vi que l'arian i bièn de-z-idoù pe rendre eunc\'o pi comique la counta.

\item[$\bullet$] ``N'en pa lo ten" reprézante lo débù deun la compagnì de Richard Cunéaz, lo premì atteur itrandjì di Digourdì. Sa estraordinéa capasitoù, malgré eunc\'o dzoueun-o, d'eunterpretì de personadzo vioù ou tipique de la tradech\'on valdoténa, l'a pouchà lo directif a lo térì dedeun la compagnì, eun cllouzèn eun joueu pe le-z-orijine pompiolentse! Pe seutta pièse Richard pouye pa si lo palque, mi prite sa vouése comme vouése foua campe.

\item[$\bullet$] Pe diye ``$\#$" (\textit{hastag} ou \textit{cancelletto}), lo sembole eumpléyà si Instagram pe décriye le fotografie, la compagnì l'a propozoù eun néolojisme: petchoudacllenda.

\item[$\bullet$] Eunna partiya di spettateur l'a pa tan appréchà ou l'è senti-se offenchaye pe la parodì si lo \textit{laxisme} di-z-uficho pebleuque. Naturellamente, seutte creteuque  son itaye féte pe eunna partiya de sise que traillòn deun lo pebleuque. Mi, can mimo, recougnisèn que, a niv\'o de réalizach\'on, l'è cheur pa itaye eunna di pise pi dzente.
\end{itemize}
}

%Curiosità:
%Cape Treisou : dal "capo" CVA Trisoldi... Magari non scriverlo