\souvenir{Lo 2016 l'è it\'o l'an de la tranzich\'on euntre le fondateur di Digourdì é la relève. Lo premì Prézidàn di Digourdì, que pe \textit{privacy} ara querièn Pippo, l'a fit\'o son premì an comme ex-Prézidàn avouì eunna mia tro d'alcol\ldots mi pa aprì la pièse, douàn!

Sen partì vito lo mateun pe tsardjì la \textit{scénographie}. Tsardjà le-z-Ape é le camiontcheun, n'en bi dou creppe eun tchi Pierre Savioz é Remo Comé. Aprì, avouì totta la compagnì n'en fé maenda i restoràn Monte Emilius. Damadzo que le dijestif n'en bi-le eun tchi Michel Celesia é noutro \textit{ancien Président} l'è chortì de la cantin-a belle tsa. Can sen arrevoù i Splendor, la \textit{scénographie} l'ie dza belle plachaye; donque, pe Pippo l'ie l'aoua de l'apér\'o euntchì le Moldave, eunc\'o se l'ie catr'aoue é de lé a pouza fayè proué. Lé me rappello que n'en acséléroù é Pippo l'è prézentou-se pe la proua jénéralla complètemàn liquid\'o. Finque si lo palque, dimèn que résitave douàn lo pebleuque, l'ie eun fourma.

Fenì lo spettaclle, Pippo l'ie apersi-se que son \textit{taux} alcolémique l'ie cal\'o, mi pa prao pe èidji-no a dibarachì. A ditsardjì totta la \textit{scénographie} sen rest\'o, bièn euncats\'o, mé, Jordy é Simone.

Pouì deue, donque, que lo 2016 l'è it\'o l'an de la tranzich\'on euntre fondateur é relève, mi l'è it\'o eunc\'o l'an iaou n'en comprèi que faillè divin-ì bièn pi professionel.
}{André Comé}


%Primo anno vero in cui è iniziata la transizione tra vecchia e nuova parte
%Qualcosa su Richard che ha fatto la voce
%SOUVENIR:Primo anno vero in cui è iniziata la transizione tra vecchia e nuova parte
%Souvenir : Hard drinking per il primo presidente. Partiti presto per caricare la scenografia. Caricato tutto bevuto due colpi da Pierre e Remo. Poi pranzo a ME. Poi bevuto digestivo giù a pollein da Michel Celesia. Joel, pres uscente, era già caldo... Arrivato sul palco completamente fuori uso... E anche sul palco era bello caliente
%Dopo allestimento... Aperitivi dalla Moldave. Lì abbiamo accelerato. Dato il tasso alcolico anche post pièce, per sbarazzare siamo rimasti in tre: Jordy, Io e Simone. Molto incazzati... Forse è stato l'anno in cui abbiamo capito di diventate un pelo più professionali
